
@book{illich_convivialite_1973,
	address = {Paris, France},
	title = {La convivialité},
	isbn = {},
	language = {français},
	publisher = {Éditions du Seuil},
	author = {Illich, Ivan},
	year = {1973},
	keywords = {Convivialité, Développement économique -- Aspect social, Société industrielle},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/.mozilla/firefox/ld3vjrvs.default/zotero/storage/UZ9SGT63/194118843.html:text/html}
}

@misc{stallman_manifeste_1985,
	title = {Le manifeste {GNU}},
	url = {https://www.gnu.org/gnu/manifesto.fr.html},
	language = {fr},
	author = {Stallman, Richard},
	year = {1985},
	keywords = {linux, manifeste, unix}
}

@misc{kent_beck_manifeste_2001,
	title = {Manifeste agile},
	url = {http://agilemanifesto.org/iso/fr/manifesto.html},
	author = {{Kent Beck} and {James Grenning} and {Robert C. Martin} and {Mike Beedle} and {Martin Fowler} and {Ward Cunningham} and {Alistair Cockburn} and {Arie van Bennekum} and {Jim Highsmith} and {Andrew Hunt} and {James Grenning} and {Brian Marick} and {Jon Kern} and {Ron Jeffries}},
	year = {2001}
}

@book{morris_infrastructure_2016,
	title = {Infrastructure as {Code}},
	isbn = {978-1-4919-2435-8},
	url = {http://shop.oreilly.com/product/0636920039297.do},
	abstract = {Virtualization, cloud, containers, server automation, and software-defined networking are meant to simplify IT operations. But many organizations adopting these technologies have found that it only leads to a faster-growing sprawl of unmanageable...},
	language = {en},
	urldate = {2018-06-16},
	publisher = {O'Reilly Media},
	author = {Morris, Kief},
	month = jun,
	year = {2016}
}

@book{ludovico_post-digital_2016,
	address = {Paris, France},
	title = {Post-digital print: la mutation de l'édition depuis 1894},
	isbn = {978-2-917855-75-1},
	shorttitle = {Post-digital print},
	language = {français},
	publisher = {B42},
	author = {Ludovico, Alessandro and Cramer, Florian},
	translator = {Bortolotti, Marie-Mathilde},
	year = {2016},
	keywords = {Livres -- Industrie et commerce -- Innovations technologiques -- 1800-...., livre lu, Édition -- Innovations technologiques -- 1800-...., Édition électronique}
}

@misc{gardner_publier_2017,
	title = {Publier des livres avec un générateur de site statique},
	url = {https://jamstatic.fr/2017/01/23/produire-des-livres-avec-le-statique/},
	abstract = {Le web au secours de la modernisation du procéde de publication de livres numériques et papier.},
	language = {fr-fr},
	urldate = {2018-04-30},
	author = {Gardner, Eric},
	month = jan,
	year = {2017}
}

@misc{dehut_en_2018,
	type = {Billet},
	title = {En finir avec {Word} ! {Pour} une analyse des enjeux relatifs aux traitements de texte et à leur utilisation},
	url = {https://eriac.hypotheses.org/80},
	abstract = {Le titre de ce billet aurait pu être formé autour d’une expression célèbre attribuée à Caton l’ancien : delenda carthago[1], il faut détruire Carthage. Citation dont on trouve notamment un écho chez Plutarque[2] qui relate...},
	language = {fr-FR},
	urldate = {2018-03-29},
	author = {Dehut, Julien},
	month = jan,
	year = {2018}
}

@misc{fauchie_readme.book_2017,
	address = {Rouen},
	title = {{README}.book},
	url = {https://oncletom.io/talks/2017/codeurs-en-seine/},
	language = {fr},
	urldate = {2018-06-11},
	author = {Fauchié, Antoine and Parisot, Thomas},
	month = nov,
	year = {2017},
	keywords = {Conférence, Présentation}
}

@misc{fauchie_ecrire_2017,
	title = {Écrire un livre en 2017},
	url = {https://www.quaternum.net/2017/03/07/ecrire-un-livre-en-2017/},
	language = {fr},
	journal = {quaternum.net},
	author = {Fauchié, Antoine},
	month = mar,
	year = {2017}
}

@book{meadows_thinking_2008,
	title = {Thinking in {Systems}: {A} {Primer}},
	isbn = {978-1844077267},
	shorttitle = {Thinking in {Systems}},
	abstract = {In the years following her role as the lead author of the international bestseller, Limits to Growth—the first book to show the consequences of unchecked growth on a finite planet— Donella Meadows remained a pioneer of environmental and social analysis until her untimely death in 2001.

Meadows' newly released manuscript, Thinking in Systems, is a concise and crucial book offering insight for problem solving on scales ranging from the personal to the global. Edited by the Sustainability Institute's Diana Wright, this essential primer brings systems thinking out of the realm of computers and equations and into the tangible world, showing readers how to develop the systems-thinking skills that thought leaders across the globe consider critical for 21st-century life.

Some of the biggest problems facing the world—war, hunger, poverty, and environmental degradation—are essentially system failures. They cannot be solved by fixing one piece in isolation from the others, because even seemingly minor details have enormous power to undermine the best efforts of too-narrow thinking.

While readers will learn the conceptual tools and methods of systems thinking, the heart of the book is grander than methodology. Donella Meadows was known as much for nurturing positive outcomes as she was for delving into the science behind global dilemmas. She reminds readers to pay attention to what is important, not just what is quantifiable, to stay humble, and to stay a learner.

In a world growing ever more complicated, crowded, and interdependent, Thinking in Systems helps readers avoid confusion and helplessness, the first step toward finding proactive and effective solutions.},
	language = {en},
	urldate = {2018-06-11},
	publisher = {Earthscan Publications},
	author = {Meadows, Donella H.},
	editor = {Wright, Diana},
	year = {2008},
	keywords = {Design -- Recherche -- Thèses et écrits académiques}
}

@misc{muller_edition_2016,
	title = {Édition {XML}-{TEI}, écriture et document numérique : retour sur la {Biennale} du numérique 2015},
	url = {http://www.enssib.fr/recherche/enssiblab/les-billets-denssiblab/biennale-du-numerique-edition-numerique-encodage-xml-tei},
	urldate = {2018-05-08},
	journal = {enssib},
	author = {Muller, Catherine},
	month = sep,
	year = {2016}
}

@book{parisot_node.js_2018,
	series = {Collection {Blanche}},
	title = {Node.js • {Apprendre} par la pratique},
	url = {https://oncletom.io/node.js/},
	language = {fr},
	publisher = {Eyrolles},
	author = {Parisot, Thomas},
	month = sep,
	year = {2018},
	keywords = {JavaScript, Node.js}
}

@misc{cramer_beyond_2017,
	title = {Beyond {XML}: {Making} {Books} with {HTML}},
	url = {https://www.xml.com/articles/2017/02/20/beyond-xml-making-books-html/},
	urldate = {2018-04-30},
	journal = {XML.com},
	author = {Cramer, Dave},
	month = feb,
	year = {2017}
}

@book{marcotte_responsive_2017,
	address = {Paris, France},
	title = {Responsive {Web} design},
	isbn = {978-2-212-67361-6},
	language = {français},
	publisher = {Eyrolles},
	author = {Marcotte, Ethan and Keith, Jeremy},
	translator = {Robert, Charles},
	year = {2017},
	keywords = {Amélioration progressive (informatique), Conception centrée sur l'utilisateur, Design durable, Sites Web -- Conception, Sites Web -- Design, Sites Web -- Développement}
}

@misc{evan_lan_editors_2016,
	title = {An {Editor}’s {View} of {Digital} {Publishing}},
	url = {http://blogs.getty.edu/iris/an-editors-view-of-digital-publishing/},
	abstract = {Inside the process of creating Getty Publications’ new digital catalogues.},
	language = {en-US},
	urldate = {2018-04-30},
	journal = {The Getty Iris},
	author = {Evan Lan, Ruth},
	month = may,
	year = {2016}
}

@misc{zulko_relaxed_2018,
	title = {{ReLaXed}},
	url = {https://github.com/RelaxedJS/ReLaXed},
	abstract = {Créer des PDF avec des technologies web.},
	language = {en},
	urldate = {2018-05-08},
	author = {{Zulko}},
	month = mar,
	year = {2018},
	keywords = {CSS, HTML, JavaScript, Outil numérique, PDF}
}

@misc{fauchie_chaine_2017,
	title = {Une chaîne de publication inspirée du web},
	url = {https://www.quaternum.net/2017/03/13/une-chaine-de-publication-inspiree-du-web/},
	author = {Fauchié, Antoine},
	year = {2017}
}

@misc{noauthor_oreilly_nodate,
	title = {O'{Reilly} {Atlas}},
	url = {https://atlas.oreilly.com/},
	urldate = {2018-05-07}
}

@misc{noauthor_oreilly_2017,
	title = {O'{Reilly} {Media}},
	copyright = {Creative Commons Attribution-ShareAlike License},
	url = {https://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=O%27Reilly_Media&oldid=140430145},
	abstract = {O'Reilly Media (anciennement O'Reilly \& Associates) est une maison d'édition américaine, fondée par Tim O'Reilly en 1978, et dont l'activité principale est la publication de livres concernant l'informatique.
À l'origine exclusivement centrés sur l'administration et la programmation des systèmes Unix, les livres publiés par O'Reilly couvrent en 2005 tous les domaines de l'informatique. La publication de The Whole Internet User's Guide \& Catalog en 1992, en s'adressant aux nouveaux utilisateurs des réseaux, a marqué le début de la diversification de l'éditeur.
Les livres publiés par O'Reilly possèdent une marque distinctive forte : une image d'animal xylographiée sur fond blanc figure en effet sur la couverture de la plupart de leurs publications liées à Unix et à la programmation. Depuis 2002, les livres à destination des non-professionnels ont progressivement adopté de nouvelles couvertures.
O'Reilly est à l'origine du système de publication en ligne Safari qui permet, par abonnement, d'accéder simultanément à plusieurs ouvrages choisis parmi la quasi-totalité des livres publiés par O'Reilly, mais aussi par d'autres éditeurs américains associés pour l'occasion.
La société ne se contente pas d'éditer un grand nombre de livres, mais accueille aussi beaucoup de conférences annuelles, et fournit des services online à la communauté Open source. Parmi les conférences, on a pu noter la O'Reilly Emerging Technology Conference (du 22 au 25 avril 2003) et la O'Reilly Open Source Convention (du 7 au 11 juillet 2003) à Portland (Oregon).
O'Reilly a adopté les durées de Copyright 1790, qui limitent la protection des textes publiés pendant une durée maximale de 28 ans ; ce qui est bien plus court que les durées habituelles utilisées par le reste des maisons d'éditions.
Le 6 mai 2008, O'Reilly France ferme définitivement. Le 1er mars 2009, les anciens titres O'Reilly français sont de nouveau disponibles en format numérique grâce à Digit Books.
Le 29 juin 2017, l'éditeur décide de ne plus vendre de livres électroniques à l'unité au format PDF ou EPUB. Il produit toujours des livres papiers, mais l'offre électronique doit à présent passer par un abonnement à Safari, qui met à disposition tous ses livres, ainsi que de nombreux autres de divers éditeurs. Les livres électroniques sont au format HTML, lisibles dans un navigateur web.},
	language = {fr},
	urldate = {2018-05-07},
	journal = {Wikipédia},
	month = sep,
	year = {2017},
	note = {Page Version ID: 140430145}
}

@misc{noauthor_docbook.org_nodate,
	title = {{DocBook}.org},
	url = {https://docbook.org/},
	urldate = {2018-05-07}
}

@misc{noauthor_github_nodate,
	title = {{GitHub}},
	url = {https://github.com},
	abstract = {GitHub is where people build software. More than 27 million people use GitHub to discover, fork, and contribute to over 80 million projects.},
	language = {en},
	urldate = {2018-05-07},
	journal = {GitHub}
}

@misc{chacon_pro_2018,
	title = {Pro {Git} {Book}},
	url = {https://git-scm.com/book/fr/v2/},
	language = {fr-FR},
	urldate = {2018-05-07},
	author = {Chacon, Scott and Straub, Ben},
	year = {2018}
}

@misc{taillandier_mouvance_2016,
	title = {La mouvance statique},
	url = {https://frank.taillandier.me/2016/03/08/les-gestionnaires-de-contenu-statique/},
	abstract = {Un plaidoyer en faveur des gestionnaires de contenu statique},
	language = {fr},
	urldate = {2018-05-07},
	journal = {Frank Taillandier},
	author = {Taillandier, Frank},
	month = mar,
	year = {2016}
}

@misc{noauthor_printer_2017,
	title = {Printer {Command} {Language}},
	copyright = {Creative Commons Attribution-ShareAlike License},
	url = {https://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Printer_Command_Language&oldid=135408931},
	abstract = {Printer Command Language, plus connu sous le nom de PCL, est un langage de description de pages développé par Hewlett-Packard, et qui est devenu un standard de l'industrie. Créé en 1984, il était à l'origine destiné aux imprimantes à jet d'encre mais différentes versions ont ensuite été développées pour imprimantes thermiques, matricielles et laser.
L'abréviation PCL est parfois traduite, par erreur, par Printer Control Language.
Les langages HPGL et PJL sont supportés par les dernières versions de PCL.},
	language = {fr},
	urldate = {2018-05-07},
	journal = {Wikipédia},
	month = mar,
	year = {2017},
	note = {Page Version ID: 135408931}
}

@phdthesis{masure_design_2014,
	address = {Paris, France},
	type = {Thèse de doctorat},
	title = {Le design des programmes: des façons de faire du numérique},
	shorttitle = {Le design des programmes},
	abstract = {Cette thèse interroge le design depuis les pratiques de programmation en montrant qu'elles ne se réduisent pas à une industrie des programmes, qui empêche les inventions de naître tout à fait. Pour cela, elle confronte au sein d'une lecture non linéaire cinq moments de l'histoire du numérique (depuis Vannevar Bush en 1945, dont une traduction inédite est proposée en appendice, jusqu'aux usages contemporains du site web GitHub) à quatre formulations conceptuelles issues d'un corpus philosophique. Le choix d'auteurs qui n'ont pas directement voué leurs réflexions au design (comme Jacques Derrida, Hannah Arendt ou Walter Benjamin) permet de déconstruire un certain nombre de discours entourant la réception des technologies dites nouvelles. Critiquant nombre d'usages faits des notions de conception et de projet et s'appuyant finalement sur Gilbert Simondon, cette thèse s'intéresse à ce qui n'est pas prévisible dans les programmes. Elle soutient cinq axes ou directions pour une recherche dans le champ concerné: décentrer, authentifier, appareiller, traduire et désarticuler. La plausibilité de ces façons de faire du numérique, encore à l'état d'ébauche dans les productions contemporaines, peut intéresser les designers au-delà des spécialistes. Elle est avérée en fin d'ouvrage dans la description d'une fiction curatoriale. This dissertation questions design through programming practices, showing how they cannot be summed up in program industries which prevent inventions from happening. To this end, it confronts, by a non-linear reading, five periods in the Digital History (since Vannevar Bush in 1945, including a new unpublished translation available as an appendix, to the contemporary use of the website GitHub) with four concepts extracted from a philosophical corpus. The choice of author who have not directly dedicated their writings to Design (such as Jacques Derrida, Hannah Arendt and Walter Benjamin) can deconstruct a number of discourses regarding the arrival of so-called new technologies. After redefining concept and project in design practices and project, and then supported by Gilbert Simondon, this dissertation focuses on what is not predictable in programs. It defends five lines or directions for researches in the relevant field: decentralize, certify, kit or translate and dislocate. The plausibility of these ways to make digital, still in draft form in contemporary productions, may interest designers beyond specialists. A demonstration is made at the end of the dissertation with the description of curatorial fiction.},
	language = {français},
	school = {Université Panthéon-Sorbonne},
	author = {Masure, Anthony},
	collaborator = {Huyghe, Pierre-Damien Directeur de thèse and Thély, Nicolas and École doctorale Arts plastiques, esthétique et sciences de l'art},
	year = {2014},
	keywords = {Algorithmes -- Thèses et écrits académiques, Art numérique -- Innovations technologiques -- Thèses et écrits académiques, Design -- Recherche -- Thèses et écrits académiques, Design des programmes, Logiciels -- Développement -- Thèses et écrits académiques, Programmation automatique -- Thèses et écrits académiques, Simondon, Gilbert (1924-1989) -- Thèses et écrits académiques}
}

@book{raymond_cathedral_2001,
	address = {Sebastopol (Calif.), Etats-Unis d'Amérique},
	title = {The cathedral and the bazaar: musings on linux and open source by an accidental revolutionary},
	isbn = {978-0-596-00131-5},
	shorttitle = {The cathedral and the bazaar},
	language = {anglais},
	publisher = {O'Reilly},
	author = {Raymond, Eric S. and Young, Robert Maxwell},
	year = {2001},
	keywords = {Internet, Linux, Linux (système d'exploitation des ordinateurs), Logiciels -- Développement, Logiciels libres, Open source software, Pirates informatiques}
}

@misc{panoz_lebook_nodate,
	title = {L’ebook redistribuable},
	url = {https://jaypanoz.github.io/reflow/},
	abstract = {Une introduction rapide et interactive à l’usage des éditeurs, graphistes et simples curieux.},
	language = {fr-FR},
	urldate = {2018-05-05},
	journal = {L’ebook redistribuable},
	author = {Panoz, Jiminy}
}

@misc{fauchie_publier_2017,
	title = {Publier des livres avec un générateur de site statique},
	url = {https://jamstatic.fr/2017/01/23/produire-des-livres-avec-le-statique/},
	abstract = {Le web au secours de la modernisation du procéde de publication de livres numériques et papier.},
	language = {fr-fr},
	urldate = {2018-04-30},
	journal = {Jamstastic},
	author = {Fauchié, Antoine},
	month = jan,
	year = {2017}
}

@misc{masure_les_2017,
	title = {Les versions numériques des thèses de doctorat},
	url = {http://www.anthonymasure.com/conferences/2017-11-versions-numeriques-theses-doctorat},
	language = {french},
	urldate = {2018-05-05},
	journal = {Anthony Masure},
	author = {Masure, Anthony},
	month = sep,
	year = {2017}
}

@misc{tangaro_page_2017,
	type = {Billet},
	title = {De la page au flux : la conception du livre numérique},
	shorttitle = {De la page au flux},
	url = {http://dlis.hypotheses.org/1255},
	abstract = {Après des études de philosophie, et une expérience professionnelle dans l’édition, Bianca Tangaro s’est spécialisée en 2017 dans l’édition numérique en suivant le Master PUN de l’Enssib. Elle rédige actuellement un mémoire sur le livre numérique comme défi technique, commercial et culturel pour les éditeurs indépendants. À quoi pense-t-on quand on nous dit le mot « livre » ? … Continuer la lecture de De la page au flux : la conception du livre numérique →},
	urldate = {2017-09-21},
	journal = {DLIS},
	author = {Tangaro, Bianca},
	month = jun,
	year = {2017}
}

@book{chacon_pro_2014,
	address = {Berkeley, Etats-Unis d'Amérique},
	title = {Pro {Git}},
	isbn = {978-1-4842-0077-3},
	language = {anglais},
	author = {Chacon, Scott and Straub, Ben},
	year = {2014},
	keywords = {Données -- Récupération (informatique), Génie logiciel, Logiciels libres, Progiciels -- Développement}
}

@book{illich_convivialite_2014,
	address = {Paris, France},
	title = {La convivialité},
	isbn = {978-2-7578-4211-9},
	language = {français},
	publisher = {Éditions Points},
	author = {Illich, Ivan},
	year = {2014},
	keywords = {Convivialité, Développement économique -- Aspect social, Société industrielle}
}

@book{demaree_git_2017,
	address = {Paris, France},
	title = {Git par la pratique},
	isbn = {978-2-212-67441-5},
	abstract = {A destination des développeurs et des web designers, les principes du logiciel de gestion de versions, Git, sont présentés, ainsi que le déroulement des commandes des tâches courantes aux scénarios les plus complexes. ­Electre 2018},
	language = {français},
	publisher = {Eyrolles},
	author = {Demaree, David and Brown, Mandy},
	translator = {Gagnié Fradier, Anne-Sophie},
	year = {2017},
	keywords = {Git (logiciel) -- Guides pratiques et mémentos}
}

@book{simondon_du_2012,
	address = {Paris, France},
	title = {Du mode d'existence des objets techniques},
	isbn = {978-2-7007-0428-0},
	language = {français},
	publisher = {Aubier, impr. 2012},
	author = {Simondon, Gilbert},
	year = {2012},
	keywords = {Innovations technologiques -- Aspect social, Objets usuels, Philosophie de la technique, T14, Technique et civilisation, Technologie, livre lu, livre étudié}
}
